\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, total={6in, 10in}]{geometry}
\usepackage[english,polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{minted}
\usepackage{listings}
\usepackage{geometry}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=false}
\setlength{\parindent}{0pt}

% Dirty workaround for red boxes appearing around invalid syntax.
\newenvironment*{dummyenv}{}{}
\AtBeginEnvironment{dummyenv}{%
	  \renewcommand{\fcolorbox}[4][]{#4}}

\title{Podstawy kryptografii \\ \large Kryptografia asymetryczna} 
\author{Adam Olech}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage

\section{Wstęp}

Informacje na temat wykonywanego ćwiczenia:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Język programowania}: Python
	\item \textbf{Interpreter}: CPython (Python 3.9.9)
\end{itemize}

Kod dostępny jest w repozytorium pod adresem \url{https://github.com/extinctpotato/put-crypto-lab}

\subsection{Maksymalna wartość liczbowa}

Wykorzystywany interpreter nie narzuca żadnych ograniczeń jeśli chodzi
o maksymalną wartość typu \textit{integer}, a więc teoretycznie
możliwe jest wykorzystywanie dowolnej wielkości liczb pierwszych tak długo,
jak mieszczą się w pamięci komputera.

\begin{listing}[H]
	\inputminted[breakafter=_,breaklines,tabsize=2]{python}{3-python-bigint.txt }
	\caption{Wyjście interpretera}
\end{listing}

\section{Krótki opis RSA}

RSA (Rivest-Shamir-Adleman) jest publicznym systemem kryptograficznym
opracowanym w latach '70 przez badaczy na Massachusetts Institute of Technology.
\\

W publicznym systemie kryptograficznym klucz szyfrujący jest publiczny
i jest różny od klucza deszyfrującego, który jest ściśle tajny.

Użytkownik algorytmu tworzy i ujawnia klucz publiczny który bazuje na dwóch
dużych liczbach pierwszych.
\\

Bezpieczeństwo RSA polega na praktycznej trudności
faktoryzacji dwóch dużych liczb pierwszych.
Obecnie nie istnieje żaden znany sposób by pokonać ten system,
pod warunkiem że zostanie użyty odpowiednio duży klucz.

\newpage

\section{Szyfrowanie przy użyciu algorytmu RSA}

\subsection{Generacja pary kluczy}

Aby wygenerować parę kluczy (publiczny i prywatny), 
przygotowano następujące liczby pierwsze:

\begin{itemize}
	\item \textbf{p}: 1013
	\item \textbf{q}: 2011
\end{itemize}

Wspomniane wyżej liczby zostały podane jako wejście na
funkcję implementującą algorytm generujący trzy składniki pary kluczy.

\begin{listing}[H]
	\inputminted[firstline=54,lastline=73]{python}{../rsa.py}
	\caption{Implementacja generatora pary kluczy}
\end{listing}

Funkcja przyjmuje na wejściu liczby $p$ i $q$, choć są to parametry opcjonalne.
\\

W przypadku wywołania funkcji bez parametrów, zostaną użyte losowe liczby
pierwsze uzyskane przy pomocy funkcji 
\textit{randprime} z biblioteki \textbf{\href{https://www.sympy.org}{Sympy}}.

W wyniku działania funkcji uzyskano następujące liczby:

\begin{itemize}
	\item \textbf{e}: 1749151
	\item \textbf{d}: 11236
	\item \textbf{n}: 2037143
\end{itemize}

Para liczb $e$ oraz $n$ jest kluczem publicznym, a $d$ oraz $n$ kluczem prywatnym.

\subsubsection{Wyznaczenie wartości $e$}

Aby wyznaczyć wartość $e$, należy najpierw wyznaczyć tocjent (ang. \textit{totient}).
\\

Można to zrobić używając funkcji Carmichaela.
\begin{equation}
	\lambda (pq) = lcm(p-1, q-1)
\end{equation}

Alternatywą jest użycie funkcji Eulera
\begin{equation}
	\varphi (pq) = (p-q)(q-1)
\end{equation}

W przypadku tej pierwszej uzyskamy
najmniejszy wspólny mnożnik liczb $p-1$ oraz $q-1$,
\\

W przypadku, w którym nie dbamy, by była to liczba najmniejsza
\footnote{Mniejsza liczba zapewnia mniej kosztowną obliczeniowo operację
szyfrowania.},
dopuszczalne jest wykorzystanie metody Eulera (która da wielokrotność
wartości uzyskanej funkcją Carmichaela).
\\

Po wyznaczeniu tocjentu, wyznaczamy $e$ taką, która spełnia poniższe warunki:

\begin{itemize}
	\item liczba $e$ jest pierwsza.
	\item liczba $e$ jest większa od zera i mniejsza od tocjentu.
	\item największy wspólny dzielnik liczby $e$ i tocjentu nie wynosi $1$.
\end{itemize}

\newpage

\subsubsection{Wyznaczenie wartości $d$}

Aby wyznaczyć $d$, należy znaleźć taką liczbę,
która jest modularną odwrotnością multiplikatywną
reszty z dzielenia $e$ i tocjentu.

\begin{equation}
	d \equiv e^{{-1}} \pmod{\lambda (n)}
\end{equation}

Do tego celu można zastosować rozszerzony algorym Euklidesa.

\begin{listing}[H]
	\inputminted[firstline=32,lastline=42]{python}{../rsa.py}
	\caption{Implementacja rozszerzonego algorytmu Euklidesa}
\end{listing}

Ostatecznie:

\begin{listing}[H]
	\inputminted[firstline=28,lastline=30]{python}{../rsa.py}
	\caption{Wyliczenie modularnej odwrotności}
\end{listing}

\section{Szyfrowanie wiadomości}

\subsection{Opis metody}
Operacje szyfracji i deszyfracji kolejno odbywają się przez
wyliczenie reszty z dzielenia
podniesionego do potęgi liczby jawnej lub zaszyfrowanej do
liczby $e$ lub $d$ 
przez liczbę $d$.

\begin{listing}[H]
	\inputminted[firstline=75,lastline=79]{python}{../rsa.py}
	\caption{Implementacja RSA}
\end{listing}

\newpage

\subsection{Szyfrowanie ciągów}

Z racji, że algorytm RSA działa na liczbach całkowitoliczbowych,
szyfrowanie ciągów wymaga zamiany takiego ciągu na odpowiednią reprezentację
liczbową.
\\

Biblioteka standardowa w Pythonie 
pozwala na zamianę ciągu znaków na typ \textit{int}.

\begin{listing}[H]
	\inputminted[]{python}{3-bytes-example.py}
	\caption{Zamiana ciągu znaków na liczbę}
\end{listing}

Istotnym ograniczeniem jest maksymalna wartość liczby jawnej -- nie może
ona być większa od liczby $n$.
\\

Liczbę zatem należy zamienić
na wiele liczb w $n$-liczbowym systemie liczbowym.
Dzięki temu, maksymalną wartością każdej takiej liczby będzie $n$.

\begin{listing}[H]
	\inputminted[firstline=7,lastline=17]{python}{../rsa.py}
	\caption{Konwersja systemu liczbowego}
\end{listing}

Przy deszyfracji, operację należy odwrócić poprzez konwersję listy
liczb na system dziesiętny.

\begin{listing}[H]
	\inputminted[firstline=19,lastline=26]{python}{../rsa.py}
	\caption{Konwersja z systemu $n$-liczbowego na dziesiętny}
\end{listing}

\subsubsection{Przykład}

Zaszyfrowano 50 pierwszych znaków pewnego cytatu Arystotelesa.

\begin{listing}[H]
	\inputminted[firstline=12,lastline=15]{python}{../aes_tests.py}
	\caption{Tekst jawny}
\end{listing}

Funkcje opisane w poprzedniej sekcji zostały użyte w następujący sposób:

\begin{listing}[H]
	\inputminted[firstline=54,lastline=59]{python}{../cli.py}
	\caption{Tekst jawny}
\end{listing}

Po uruchomieniu funkcji otrzymujemy następujący rezultat:

\begin{listing}[H]
	\inputminted{yaml}{3-rsa-enc-test.txt}
	\caption{Wynik działania}
\end{listing}

\newpage

\section{Podpis cyfrowy}

\subsection{Zasada działania}

Wiadomość jawną można zaszyfrować zarówno za pomocą klucza publicznego
jak i prywatnego.
\\

Zaszyfrowanie za pomocą klucza publicznego odbiorcy gwarantuje,
że tylko odbiorca, czyli posiadacz klucza prywatnego,
jest w stanie odszyfrować tę wiadomość.
\\

Zaszyfrowanie zaś za pomocą własnego klucza prywatnego powoduje,
że każdy za pomocą jawnego klucza publicznego jest w stanie
odszyfrować wiadomość.
Z racji, że z założenia klucz prywatny jest tajny,
możliwość udowodnienia, że za jego pomocą dana wiadomość została zaszyfrowana
umożliwia poświadczenie, że tak w rzeczywistości było.

\subsection{Podpisanie wiadomości przy użyciu własnej implementacji RSA}

Implementacja testu wykonuje następujące kroki:

\begin{itemize}
	\item generacja dwóch par kluczy publicznych (para $A$ i para $B$).
	\item zaszyfrowanie wiadomości kluczami prywatnymi.
	\item odszyfrowanie wiadomości kluczami publicznymi.
	\item próba odszyfrowania wiadomości zaszyfrowanej kluczem $A$ kluczem $B$.
	\item próba odszyfrowania wiadomości zaszyfrowanej kluczem $B$ kluczem $A$..
\end{itemize}

\begin{listing}[H]
	\inputminted{yaml}{3-sign.txt}
	\caption{Wynik działania}
\end{listing}

\newpage

\section{Wnioski}

\subsection{Trudne w realizacji elementy algorytmu}

Podczas implementacji algorytmu RSA, trudność może sprawić
poprawne zrozumienie oraz zaimplementowanie algorytmu
służącego do wyznaczenia modularnej odwrotności multiplikatywnej.

\subsection{Czynniki wpływające na bezpieczeństwo}

Aby zapewnić maksymalne bezpieczeństwo, należy użyć
dużych liczb pierwszych $p$ i $q$, których iloczyn da
odpowiednio duże $n$.
\\

Jak dotąd nie opracowano jeszcze żadnego algorytmu wielomianowego,
który byłby w stanie dokonać faktoryzacji tych liczb.
Nie udowodniono jednak, jakoby miało to być niemożliwe.
\\

Obecnie rekomendowanym rozmiarem modułu $n$ jest 2048 bitów.
Klucze o rozmiarze poniżej 300 bitów da się złamać
komputerami z półki sklepowej.

\subsection{Dwa zastosowania kryptografii asymetrycznej}

Kryptografia asymetryczna pozwala na zarówno bezpieczne szyfrowanie wiadomości,
jak i na weryfikację pochodzenia wiadomości przy użyciu mechanizmu podpisu
cyfrowego.

\end{document}
